<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Correspondances concernant la construction du Manuel de Diplomatique d'Arthur
					Giry</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Sarah Ambec</authority>
				<date>octobre 2024</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<settlement>Paris</settlement>
						<institution>Archives Nationales</institution>
						<idno>93AJ/264</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<body>
			<!-- Lettre 1: Théophile Dufour -->
			<div type="letter">
				<head> Papier à lettre de la Bibliothèque publique de Genève </head>
				<opener>
					<dateline><placeName>Genève</placeName>, le 14 novembre 1890</dateline>
					<salute>Mon cher confrère et ami,</salute>
				</opener>

				<p>Veuillez m’excuser de n’avoir pas encore répondu à votre demande. Pendant les
					trois semaines qui viennent de s’écouler, le peu de loisir que me laisse la
					Bibliothèque a été absorbé par des Comités électoraux qui tenaient séance tous
					les jours. Aussi ai-je maintenant une série de lettres en retard.</p>

				<p>Mon exemplaire personnel de l’<title>Indicateur d’histoire</title> nuse étant
					encore bâclé, je vous envoie la partie du n°3 de 1886 où se trouve le petit
					article de Monseigneur Brandstetter que vous désirez. Vous verrez, dès les
					premiers mots, qu’il se réfère à un mémoire plus étendu publié par lui dans le
					tome 25 du <title>Geschiches feund</title>, qui est l’organe de la vocicore
					d’honneur des cieux cantons de Lucernes Uni, Schuzz, Vutenvalden et Zug. Ce
					mémoire, qui date de 1870 et qui comprend 41 pages est intitulé <title>Kurze
						Anleitung zum Vebensehzen der Dahen, mit besonderer Rücksicht auf
						schweizeriche Urkunden</title>. Si vous ne trouvez pas à Paris la collection
					du <title>Geichichtefeund</title>, je suis prêt à vous envoyer ce tome 25 en
					communication.</p>

				<p>En ce qui concerne l’ancien diocèse de Genève, et plus tard la République de
					Genève, la question des styles est des plus simples : jusqu’en 1306, style
					pascal; - de 1306 à 1575, style natal. Voir <title>Régeste genevois</title>,
					n°1565 (l’ouvrage se trouve à la Bibliothèque de l’Ecole des Chartes). En 1701,
					introduction du calendrier grégorien : Voir [...] de la Société de l’histoire de
					Genève, t.XXII, p.348-357 (même observation).</p>

				<p>Pour les autres cantons, je ne suis pas en mesure de vous donner des
					renseignements aussi certains. Mais, si vous le désirez, il me sera très facile
					d’écrire à ce sujet à quelques amis de Zurich, Berne, Bâle, Fribourg et
					Lausanne. Je crois que, de cette façon, vous auriez du nouveau et du solide,
					tandis que les Manuels ne font guère, d’habitude, que se copier les uns les
					autres. Usez librement de moi, je serai très heureux d’être toujours à votre
					disposition.</p>

				<closer>
					<salute>Veuillez me rappeler au souvenir de Madame Giry et me croire, je vous
						prie, votre bien dévoué.</salute>
					<signed>Th Dufour</signed>
				</closer>

				<postscript>
					<p>L’an dernier, je suis allé trois fois à Paris, sans avoir pu,
						malheureusement, aller vous faire une visite. Il est vrai que, la seconde
						fois, je demeurais à la campagne, près de Meudon, que la troisième, j’ai
						pris l’influenza et que la première a été absorbée par l’Exposition et par
						le mariage d’un de mes parents. Cette année, je me suis reposé! Ce long
						voyage que j’ai fait si souvent, commence à me fatiguer beaucoup.</p>
					<p>Prière de ne pas égarer les quelques pages de l’<title>Augriger</title> que
						je vous envoie. C’est une collection très difficile à compléter en cas de
						perte d’un numéro.</p>
				</postscript>
			</div>

			<!-- Lettre 2: Léon Dorez -->
			<div type="letter">
				<opener>
					<dateline><placeName>Rome</placeName>, le 25 décembre 1891</dateline>
					<salute>Cher Monsieur,</salute>
				</opener>

				<p>Je vous remercie beaucoup du renseignement que vous m’envoyez, bien qu’il soit
					négatif, comme je m’y attendais.</p>

				<p>Quant à celui que vous ai expédié un peu au hasard, je suis heureux qu’il vous
					ait évité une recherche de plus. La statue de St Hyppolyte, découverte en 1551,
					doit être au Latran depuis ce temps, ou à peu près; en tout cas, elle y est
					aujourd’hui. Paul Allard, <title>Les Dernières persécutions du troisième
						siècle</title>, Paris, Lecoffre, 1887, in 8° p.93 n°3 renvoi aux principaux
					articles bibliographiques, entre autres aux observations de de Rossi dans son
						<title>Bulletin</title>, 1881, p.29 en 1882, PP.42-43, ainsi qu’à Raus. Le
					mieux, dans un livre comme le vôtre, serait, je crois, de renvoyer à ce dernier
					auteur qui donne dans sa <title>Real-Encyclopädie der christkichen
						Altchümer</title>, Fribourg en Brisgau, 1882, 8°-, t.I, p.660-664, une sorte
					de facsimilé de l’inscriptions accompagné d’une transcription et d’un dessin
					représentant la statue.</p>

				<p>Heureux d’être entré en relations épistolaires avec vous, j’espère que vous
					voudrez bien nous adresser à moi en toute autre circonstance analogue à
					celle-ci, et je vous prie d’agréer, pour vous et votre famille, les meilleurs
					vœux de nouvelle année de</p>

				<closer>
					<salute>Votre élève dévoué,</salute>
					<signed>Léon Dorez</signed>
				</closer>
			</div>

			<!-- Lettre 3: Georges Guigue -->
			<div type="letter">
				<head> Papier à lettre des Archives départementales de la préfecture du Rhône </head>
				<opener>
					<dateline><placeName>Lyon</placeName>, le 20 mai 1890</dateline>
					<salute>Mon cher maître,</salute>
				</opener>
				<p>Je suis en retard comme toujours, vous ne sauriez vous imaginer combien je suis
					pris dans ma nouvelle et grande boîte, ce qu’il faut de dimanche et de mouvement
					pour arriver à une collection définitive grâce à notre illustre architecte, et
					le reste.</p>
				<p>Bref, il me reste juste 80 exemplaires de l’<title>Obituaire de St Jean</title>
					dont un grand papier, le seul libraire qui en ait encore est Ebrain et ce n’est
					que 6 ou 7 qu’il me cèdera certainement si je les lui demande comme cela 6, avec
					le monopole. Enfin faites ce que vous jugerez bon, ce sera bien fait.</p>
				<p>La maladie de ma femme dont je vous parlais si peu de cette satanée ménose si
					fréquente maintenant, elle s’était un peu surmenée avec les enfants et du jours
					au lendemain se sont […] les axes qu’il a fallu […] énergiquement; j’ai eu là
					moi aussi une fière secousse morale, enfin le docteur aidant tout est pour le
					mieux et ma belle mère une des causes aussi un peu assagie. </p>
				<p>Je n’ai rien de rien pour le commencement de l’année, en Lyonnais c’est Pâques je
					ne suis pas encore arrivé à mettre la main sur l’exception que pourtant je
					soupçonne. Par contre quelques dates de saints varient comme la Sainte
					Marguerite que vous trouverez dans les <title>Tard-Venus</title>pour l’incendie
					de Mathison; je soupçonne aussi sainte Madeleine de s’étendre un peu, mais ne
					suis pas arrivé à mettre la main sur une preuve décisive. .</p>
				<p> Savez-vous qq. chose de Montmarte? Il y a un an que j’avais avec à D’un nouveau
					cadre pour la rédaction de l’inventaire avec le premier envoi de copie et il
					attend la 10° bonne feuille pour s'en apercevoir, il demande maintenant pourquoi
					je n’ai pas suivi le premier qui lui était adressé avant la rédaction. Et de
					Rozière? Voilà bien longtemps que je n’ai eu de nouvelles de Bellemain
					j’attendais toujours le résultat de cette fichue commission pour lui écrire, si
					cette demande peut passer j’espère avoir bientôt une bonne coude par Millard ,
					notre sénateur, à qui j’ai eu l’occasion de fournir qq. notes pour l’affaire
					Carnot. Dans les papiers de la cour j’ai en effet mis la main sur la
					correspondance de Villeroy et autres au marquis de Rochehanne bientandre
					gaunemen du Lyonnais, vous voyez d’ici ce qu’il peut y avoir pour l’histoire du
					régime de Lyonnais dont est M.Carnot. Pour mon compte j’aimerais mieux en tirer
					un volume pour les documents inédits, mais il faudrait encore des démarches, et
					pour le moment il y en a bien assez de toutes celles que je suis obligé de faire
					et que je vous demande aussi à vous ami, pour ma mère. Vous voyez toute ma
					misère, je bavarde et la besogne marche. Merci et de tout coeur votre </p>
				<closer>
					<signed>Georges Guigue</signed>
				</closer>
				<postscript>
					<p> Vous ai-je dis que le second volume du <title>Cartulaire Lyonnais</title>
						est en route je le parle jeudi complet à l’[...] encore une fameuse table à
						autre chose … toujours sans le cours je déniche ça et là les papiers de
						chevaliers de Cogolin, correspondant de Voltaire, Fiesdente il est autres,
						il y a là une suivie d'articles lus au mieux si vous avez qq. embarrassant à
						une revue quelconque je vous les adresserai. L’édition des lettres de
						Catherine est bien sérieuse, je leur ai envoyé un passage de notes et je ne
						sais si elles sont arrivés si les sénateurs, en tout cas j’ai été bien sot
						de lui faire tenir mes 18 lettres sans se pas le ministère. J’écris
						aujourd’hui aussi à Montaiglon mais une lettre effarante j’ai eu la sottise
						de montrer le dessin original de benisson à M.Rondat, et il ne le chisse
						malgrè la parole donnée, enfin cela fera peut-être comme la peste. Est ce
						bête ces histoires et pourtant elles sont journalières. </p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
