<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_ms.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "../EncodingSchema/template.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre de Georges Guigue à Arthur Giry concernant la constitution du Manuel
                    de Diplomatique (1894)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Sarah Ambec</distributor>
                <date>Octobre 2024</date>
                <availability>
                    <licence>This file is available under a Creative Commons Attribution 4.0
                        licence: <ref type="url"
                            target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en</ref>. </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Archives Nationales</institution>
                        <idno>93AJ/264</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <p>This transcription was created by <persName>Sarah Ambec</persName> in
                    <date>2019</date> for her master’s thesis, a biography of <persName>Arthur
                    Giry</persName>, written at <orgName ref="https://www.sorbonne-universite.fr/"
                    >Sorbonne University</orgName>, Paris. The letters have now been encoded in XML
                in <date>2024</date> as part of a digital humanities project at <orgName
                    ref="https://www.chartes.psl.eu/">École nationale des chartes -
                PSL</orgName>.</p>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName  ref="#GeorgesGuigue">Georges Guigue</persName>
                    <placeName>Lyon</placeName>
                    <date when="1890-05-20"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#ArthurGiry">Arthur Giry</persName>
                    <placeName>Paris</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>

    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head> Papier à lettre des Archives départementales de la préfecture du Rhône </head>
            <opener>
                <dateline><placeName>Lyon</placeName>, le 20 mai 1890</dateline>
                <salute>Mon cher maître,</salute>
            </opener>
            <p>Je suis en retard comme toujours, vous ne sauriez vous imaginer combien je suis pris
                dans ma nouvelle et grande boîte, ce qu’il faut de dimanche et de mouvement pour
                arriver à une collection définitive grâce à notre illustre architecte, et le
                reste.</p>
            <p>Bref, il me reste juste 80 exemplaires de l’<title>Obituaire de St Jean</title> dont
                un grand papier, le seul libraire qui en ait encore est Ebrain et ce n’est que 6 ou
                7 qu’il me cèdera certainement si je les lui demande comme cela 6, avec le monopole.
                Enfin faites ce que vous jugerez bon, ce sera bien fait.</p>
            <p>La maladie de ma femme dont je vous parlais si peu de cette satanée ménose si
                fréquente maintenant, elle s’était un peu surmenée avec les enfants et du jours au
                lendemain se sont […] les axes qu’il a fallu […] énergiquement; j’ai eu là moi aussi
                une fière secousse morale, enfin le docteur aidant tout est pour le mieux et ma
                belle mère une des causes aussi un peu assagie. </p>
            <p>Je n’ai rien de rien pour le commencement de l’année, en Lyonnais c’est Pâques je ne
                suis pas encore arrivé à mettre la main sur l’exception que pourtant je soupçonne.
                Par contre quelques dates de saints varient comme la Sainte Marguerite que vous
                trouverez dans les <title>Tard-Venus</title>pour l’incendie de Mathison; je
                soupçonne aussi sainte Madeleine de s’étendre un peu, mais ne suis pas arrivé à
                mettre la main sur une preuve décisive. .</p>
            <p> Savez-vous qq. chose de Montmarte? Il y a un an que j’avais avec à D’un nouveau
                cadre pour la rédaction de l’inventaire avec le premier envoi de copie et il attend
                la 10° bonne feuille pour s'en apercevoir, il demande maintenant pourquoi je n’ai
                pas suivi le premier qui lui était adressé avant la rédaction. Et de Rozière? Voilà
                bien longtemps que je n’ai eu de nouvelles de Bellemain j’attendais toujours le
                résultat de cette fichue commission pour lui écrire, si cette demande peut passer
                j’espère avoir bientôt une bonne coude par Millard , notre sénateur, à qui j’ai eu
                l’occasion de fournir qq. notes pour l’affaire Carnot. Dans les papiers de la cour
                j’ai en effet mis la main sur la correspondance de Villeroy et autres au marquis de
                Rochehanne bientandre gaunemen du Lyonnais, vous voyez d’ici ce qu’il peut y avoir
                pour l’histoire du régime de Lyonnais dont est M.Carnot. Pour mon compte j’aimerais
                mieux en tirer un volume pour les documents inédits, mais il faudrait encore des
                démarches, et pour le moment il y en a bien assez de toutes celles que je suis
                obligé de faire et que je vous demande aussi à vous ami, pour ma mère. Vous voyez
                toute ma misère, je bavarde et la besogne marche.</p>
            <closer>
                <salute>Merci et de tout coeur votre </salute>
                <signed>Georges Guigue</signed>
            </closer>
            <postscript>
                <p> Vous ai-je dis que le second volume du <title>Cartulaire Lyonnais</title> est en
                    route je le parle jeudi complet à l’[...] encore une fameuse table à autre chose
                    … toujours sans le cours je déniche ça et là les papiers de chevaliers de
                    Cogolin, correspondant de Voltaire, Fiesdente il est autres, il y a là une
                    suivie d'articles lus au mieux si vous avez qq. embarrassant à une revue
                    quelconque je vous les adresserai. L’édition des lettres de Catherine est bien
                    sérieuse, je leur ai envoyé un passage de notes et je ne sais si elles sont
                    arrivés si les sénateurs, en tout cas j’ai été bien sot de lui faire tenir mes
                    18 lettres sans se pas le ministère. J’écris aujourd’hui aussi à Montaiglon mais
                    une lettre effarante j’ai eu la sottise de montrer le dessin original de
                    benisson à M.Rondat, et il ne le chisse malgrè la parole donnée, enfin cela fera
                    peut-être comme la peste. Est ce bête ces histoires et pourtant elles sont
                    journalières. </p>
            </postscript>
        </body>
    </text>
</TEI>
